AI 爭飯碗，呢篇好正

上文談到AI技術已臨近大爆發奇點，AI崛起，很大可能在不久將來引致人類大失業，最後結局是天堂——人人不用工作由機器人全面供養起來；還是地獄——迎來電影Matrix般的世界呢？相信各人有自己心目中的答案，但唯一可以肯定的是在通往終局前的一段過渡階段，階級博弈將比現在更激烈，貧富更極端，而且過渡階段可能學馬雲話齋，隨時要痛苦三十年（當然不要問馬首富三十年是怎麼計出來的）。
大失業可能導致你我他從原有社會階層急速滑落，其實各國上流社會近來已經開始十分頭痕，大家都心裏有數全世界民粹主義將有增無減，各國政府都需要時間去探索一個終極難題。究竟人類社會從原來的資本主義社會架構，通往AI時代的路上，如何才能減輕踐踏式災難發生？如何避免社會階級大崩潰帶來對建制的過份衝擊，通街遊民流氓的時候又該如何維持社會秩序？當原來資本主義描繪的，個人通過「高等教育」、「多勞多得」等方式改善生活，實現社會流動性的「希望之光」，隨着AI大量取代高薪工作徹底淪為「呃細路」一般的夢話的時候，社會要怎麼運行？
可以預見近未來的這個過渡階段，除非政治建制出現革命性的變化（例如落實符合新經濟狀況的合理水準的UBI），原有的階級形態將向「極度扁平化」發展（各種中產滑坡成為差不多的新貧困階層，自然就只剩下好扁平的「兩層」），最終社會階級縮窄演化為掌握AI技術為其賺錢的「新階層」，和沒有AI的「落後階層」。

這裏順便回顧一下目前我們所處世界的社會階級結構。這個命題沒有一套學術界認同的方法，但筆者認為，其實國內網民某九型階級型態的分類方法已經非常傳神，有參考價值。根據該分級方法，我們的社會大致存在以下9個階層：

1級：政權既得利益話事人和與他們幕後關係密切的家族，這些人基本上透過政策話語權，有形無形控制和綁架了全國利益輸送工具和渠道。手段各適其適，你懂的，不敘。

2級：各級政府要員、大財團代表，與1級主要差距是，只能影響局部行業而非全國性的政策，且做事會受1級和其他2級對手的制約，無法隻手遮天。這個級別也非常易明，不多作補充。

3級：幹部級（放在海外即政棍）、富豪、大企業管理層的級別。這些人單個對政策不構成影響，只能發揮「集體影響力」讓政策公然向他們傾斜，這一級一般有能力以各種「莊」的身份「尋租」，例如以掌握的資產工具（如上市公司財技）撈下面層級的錢，與2級不同，這些人對上面級別的人只能繳械乖乖配合，越級挑戰並無勝算。

4級：名人明星、專業人士、成功中型企業老闆、職業炒家都屬於此類，與3級主要差距在於，這些只擁有內幕消息的優勢，但無法自行做莊。雖然可靠與上面級別的人走後門來解決很多問題，但本身沒有「尋租」權力或資本工具有限，面對上層大開印鈔機的情況，也只能加槓桿或用腳投票。

5級：小老闆、收租婆、高收入專業人士、企業中高層等。5級與4級主要差別是，即使有消息，都是傳了幾手才收到的遲消息，資本不足、槓桿額度並非像4級一樣「開掛」，可用工具受限，問題大多只能以法律途徑解決。

6級：高薪白領、公務員、一般專業人士、家底豐厚的名牌大學畢業生，6級認識不了4級以上圈子的人，收到的消息為山埃貼士居多，基本上只有「份糧」的單一槓桿能力，買多層樓就要被套住所有流動性。

7級：普通白領、工人、個體戶，沒有花大錢去學歷鍍金的話，基本上沒辦法透過工作升級，拼死拼活，典型的特徵是，買層樓也要父母畀首期。

8級：在職的普通人，注定在生活的城市裏永遠不能安家立業，買到樓都捱不過經濟周期。

9級：一般人眼中的草根階層，靠福利或工作僅夠餬口。

在繼續演繹之前首先補充一下，其實資本主義從不怕社會上因競爭失敗而產生的第8、9級階層，因為我們的社會早在幾千年前已發展出應付小市民的招數，即羅馬人所謂的「麵包與娛樂」。一般這兩個層級的人，大多本身已經喪失追夢奮鬥的精神，或是容易收買的順民，只要保證糧食供應充足、有廉價娛樂就很容易滿足。所以，各國政府一於懶理青少年失業。現代有大量的手機遊戲、娛樂視頻，無限消磨他們的時間和注意力，君不見遊戲股、Netflix的股價橫掃千軍？如果還是不夠，那就乾脆開放大麻吧！君不見美國多個州份解禁大麻，填補萬千空虛心靈！

問題是，這次AI崛起，影響力絕不像以前周期的經濟衰退可比。這一次，第5至7級人群將首當其衝成為犧牲對象。本來在原有的老制度下，這些人只是經濟周期下被剪羊毛來補貼1至3層的對象，但既得利益者也不想讓他們全部崩潰，否則哪來那麼多錢養住上層？可是AI的出現，把這些人透過努力工作在谷底「復原」的可能性徹底「輾壓」了，以後「失業=永久失業」，這將粉碎他們的存在價值，隨時連多年下來這些人建立的「順民」價值觀也一齊粉碎。對於這些不止追求「飲食+旅行」、有點上進心（即是鬥心）的階層，如何安置處理他們，將考驗現行的模式。

更麻煩的是，第3、4級的人，這些人加起來是掌握一定威脅建制程序的社會影響力。過往這群擁有尋租能力、槓桿工具、不對稱優勢資訊的階層，基本上免受通脹飆升等剪羊毛工具的威脅，只需順勢而為，企穩位置，就可讓下一代風光贏在起跑線。然而，這一次他們恐怕也難逃AI的正面威脅，越來越多行業被掌握數據的平台，整個顛覆或剷平，例如中美電商平台技術成熟後，導致傳統零售業近幾年內集體死亡例子；過往無可取代的專業人士、公務員體制等，都面臨被較人類更聰明、更有效率的AI取代。實情是，就算閣下是某某行業頂層精英，也無法逃避失去山頭的衝擊，一旦賴以生存的行業被革命性的連根拔起，這些人一樣會滑落下層。

由此可預見，中上階級（3-7）的人群必然不甘坐以待斃，變成新統治階級圈養的「寵物」。其實我們已經看到身邊很多家庭開始空前絕後，不計成本拼教育、拼圈子、拼槓桿工程，一場殊死階級搏鬥已經拉開帷幕。誰都不想子女坐以待斃，但這一次，靠這些傳統手段究竟能有幾分勝算？下回再續

成陣社會學論文浸除